\chapter{Architecture \& développement}% de l'application}

\section{Architecture globale}

\par
\textit{Vous pourrez visualiser le diagramme de classe global de l'application en vous référant à la Figure \ref{archi_globale}.}
\par
	Après divers tests sur des langages orientés objet tels que \textit{Python} et \textit{C++}, notre choix s'est finalement porté sur ce dernier. Les tests n'ayant pas fait preuve d'avantages flagrants pour l'un des langages, nous avons basé notre choix en fonction du langage que notre équipe maîtrise le mieux. Ainsi, nous avons décidé d'utiliser \textit{Qt} qui est une API orientée objet complète nous permettant de développer notre application.

\par 
	Nous avons choisi une architecture suivant le pattern MVC (Modèle - Vue - Contrôleur) car c'est ce qui correspondait le mieux au fonctionnement de \textit{Qt} avec \textit{C++}, afin de séparer la partie graphique de la partie traitement. Nous avons donc séparé nos fonctionnalités en trois composants globaux.
\par 
	Tout d'abord, la partie Modèle permet de stocker les données et de traiter les différents événements\footnote{Un évènement est déclenché suite à une action effectuée par l'utilisateur, comme un clic sur un bouton ou une sélection dans une liste.}. Cette partie sera majoritairement développée dans les parties Base de données \ref{3.2}, Parseur \ref{3.3}, Génération \ref{generation} et Gestion \ref{3.5}, selon les différents axes de fonctionnalités de notre application. Ces différents axes sont répartis en différents modules, qui héritent chacun de la classe Module.
	
\par 
	La partie Vue est fortement influencée par les bibliothèques \textit{Qt} pour permettre l'affichage d'une fenêtre graphique. Elle sera développée dans la partie Interfaces \ref{3.6}, qui parlera des différentes classes concernant la vue de notre application.
	
\par 
	Enfin, le Contrôleur permet de faire la liaison des événements entre le modèle et la vue.\footnote{La vue envoie des évènements au contrôleur qui va les gérer et déclencher les réactions attendues de l'application via le modèle.}
	
\par 
	Le modèle et la vue n’interagissent pas directement entre eux. Ils peuvent envoyer des signaux spécifiques à \textit{Qt}, ceux-ci pouvant comporter des arguments. Ces signaux sont récupérés par le contrôleur et redistribués comme il se doit afin de traiter les événements, le contrôleur ayant un accès au modèle ainsi qu'à la vue.
	
\par 
	Par exemple, si on clique sur un bouton dans l'onglet Insert, la classe InsertionWidget envoie un signal qui sera récupéré et retransmis par ViewGui. Le contrôleur fera ensuite la liaison entre ce signal et la fonction du modèle permettant de traiter l'exécution du bouton.
	
\par 
	Nous pouvons ensuite imaginer que le modèle renverra un signal avec le résultat de l'exécution puis l'acheminera par le même processus jusqu'à InsertionWidget afin de mettre à jour la vue graphique.

\section{Base de données}
\label{bdd}
\label{3.2} %(+ partie classe code)}
\par
\textit{Vous pourrez visualiser l'architecture de la partie base de données de l'application en vous référant à la Figure \ref{archi_bdd}.}
\par
	La gestion de la base de données a été réalisée en \textit{SQLite} afin de permettre à chaque utilisateur de posséder sa propre version de base de données.

\par
	Les informations récupérées par le parseur doivent être stockées, afin d'être utilisées ultérieurement, en essayant « d'optimiser » au mieux car il y aura potentiellement un grand nombre d'expériences. Il était nécessaire de construire une base de données répondant au mieux à ces critères.


\par
	L'application a besoin de différentes fonctionnalités :
\begin{itemize}
	\item insérer dans la base de données des campagnes d'expériences parsées grâce à l'application (ainsi que leur contenu),
	\item récupérer ces campagnes d'expériences ultérieurement pour :
	\begin{itemize}
		\item récupérer les métriques qui nous intéressent pour les graphes,
		\item modifier les données concernant ces campagnes d'expériences.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\par
	La totalité de l'architecture associée à la base de données se trouve dans la partie Modèle de notre application.
%delegate
\par
	\textbf{DatabaseModule} : Représente l'interface entre le programme et la base de données. Cette classe statique effectue des requêtes via la classe \texttt{QSqlDatabase} de l'API \textit{Qt} et met en forme les résultats avant de les retourner. 
	Cette classe contient également des méthodes bien utiles telles que l'énumération \texttt{Tables}, qui possède un élément pour chacune des tables présentes dans le schéma de la base de données, ainsi que les méthodes \texttt{tableNameToTable} et \texttt{tableToTableName} permettant de passer d'un nom de table à son élément dans l'énumération et inversement.
\par
	\textbf{DatabaseTable} : Classe virtuelle, représente le minimum que doit contenir une classe pour pouvoir correctement représenter une table de la base de données. Elle contient un identifiant ainsi que deux booléens représentant le fait que l'entité soit nouvelle et/ou qu'elle ait été modifiée depuis sa dernière sauvegarde dans la base de données. Cette classe déclare également un prototype statique de la fonction save.
Ainsi, le comportement de chaque classe provenant de la base de données devra avoir au moins ce comportement.

\par
	\textbf{DatabaseTableMetrics} : Classe virtuelle, implémente \texttt{DatabaseTable} et lui adjoint le fait de pouvoir contenir un nombre quelconque de métriques. Elle contient en interne un tableau de métriques, caractérisées par leur nom et leur valeur. Elle possède également les fonctions nécessaires pour ajouter des métriques et récupérer la valeur de métriques déjà présentes. Cette classe est justifiée par le fait que notre base de données n'est pas immuable. En effet, au cours de l'utilisation de l'application, de nouvelles métriques en provenance des fichiers de configuration viendront compléter certaines tables. De plus, chaque instance de l'objet -- i.e. chaque tuple présent dans la base de données -- ne contiendra pas de valeur pour chacune de ses métriques. De ce fait, cette représentation permet de faire des économies de mémoire.
\par
	\textbf{DatabaseTableException} : Étend \texttt{std::exception}. Elle permet de lever une exception lors d'opérations non valides dans la base de données. Cette classe est utilisée par \texttt{DatabaseModule} ainsi que par chaque classe dérivée de \texttt{DatabaseTable}. Elle est principalement utilisée afin de représenter les erreurs lors de la sélection, comme par exemple un identifiant inexistant.
	
\par
	\textbf{ExperimentCampaign} : Étend \texttt{DatabaseTable}. Elle représente la table de même nom. Elle ajoute le nom, la date et une description aux attributs déjà présents dans sa classe parente. Elle contient également une liste d'expériences, représentant les expériences liées à cette campagne par leur clé étrangère. Cette classe redéfinit également la méthode \texttt{save} pour enregistrer ou mettre à jour l'expérience courante selon son état (nouvelle ou modifiée). Les classes \texttt{ConfigFile} et \texttt{Output}, héritant également de \texttt{DatabaseTable}, sont construites sur le même principe et fonctionnent de façon analogue sur leurs données propres.
	
\par
	\textbf{Experiment} : Étend \texttt{DatabaseTableMetric}. Elle représente la table de même nom et ajoute entre autres les attributs représentant le nom, la clé étrangère vers la campagne d'expériences associée ainsi que les clés étrangères vers Matrix, Software, Hardware, Solver et Outputs. Elle ajoute de plus les getters et setters associés à ces attributs. Les classes \texttt{Hardware}, \texttt{Matrix}, \texttt{Software}, \texttt{Solver} et \texttt{MetricPattern} sont implémentées sur le même principe.

\par
	Toutes ces classes permettent une utilisation des données présentes dans la base de données de manière transparente. Cela garantit que les données présentes dans l'instance d'un objet sont synchronisées à chaque construction d'un objet prenant un identifiant en paramètre ou encore à chaque appel à la méthode \texttt{save}. Cette représentation des données et de la synchronisation entre les objets et la base de données est effectuée en suivant le design pattern \og Délégation \fg{}.
 
\section{Parseur}
\label{parseur}
\label{3.3}
\par
\textit{Vous pourrez visualiser l'architecture de la partie parsing de l'application en vous référant à la Figure \ref{archi_parsing}.}
\par
	L'ensemble de l'architecture concernant le parsing se fait dans la partie Modèle de notre application.

\par
Le but de cette partie est de permettre :
\begin{itemize}
	\item le parsing des fichiers de configuration XML afin de récupérer les patterns des métriques que l'on souhaite chercher,
	\item le parsing des fichiers de sortie de différents solveurs (les fichiers output) pour récupérer les métriques liées.

\end{itemize}

\par
Pour cela, le module du parseur est composé des différentes classes suivantes :

\par
\textbf{ParsingExperimentCampaign} : Une campagne d'expérience, qui permet de stocker le nom, la configuration (ParsingConfig) de cette campagne, les expériences (ParsingExperiment) de cette campagne ainsi que les expériences sélectionnées dans l'onglet d'Insertion. Il s'agit donc de l'objet regroupant le reste des objets liés au parsing. Il n'existe par conséquent qu'une seule instance de cette classe, accessible depuis le modèle (Model) et potentiellement renouvelable à l'aide du bouton « Clear ».

\par
\textbf{ParsingConfig} : Il s'agit de l'ensemble de patterns (ParsingMetricPattern), et donc de l'ensemble des métriques que l'on recherche dans un fichier de sortie. Il se remplit à l'aide du parsing de fichier de configuration.

\par
\textbf{ParsingExperiment} : Une expérience permettant de stocker le nom de l'expérience ainsi qu'une map associant une chaîne de caractère à un vecteur de métriques (ParsingMetric), pour permettre d'associer à un fichier un ensemble de métriques. Il est important de noter qu'il est possible d'avoir plusieurs fichiers par expérience, mais la fonctionnalité n'a pas été implémenté.
Il s'agit de l'objet retourné après le parsing de fichiers ou de dossiers de fichiers de sorties, avec une expérience par fichier.

\par
\textbf{ParsingMetricPattern} : Un « pattern » de métrique, composé principalement d'un identifiant et d'un nom, mais aussi d'un ensemble d'expressions régulières et de booléens paramétrables dans le fichier de configuration pour permettre la recherche de ces métriques.
Il s'agit de l'objet qui sera retourné après le parsing de balises dans les fichiers de configuration .xml, chaque balise <pattern (...) /> paramétrant cet objet.


\par 
\textbf{ParsingMetric} : Une métrique, qui est une valeur associé à un pattern (ParsingMetricPattern). Il s'agit d'un objet créé à chaque fois que l'on trouve un élément correspondant à un pattern dans un fichier et associé à l'expérience en cours.

\par
\textbf{ParsingModule} : Il s'agit du module regroupant l'ensemble des services liés au parsing. Ceux-ci composés uniquement de méthodes statiques. Il regroupe les méthodes de parsing d'un ou plusieurs fichiers ou dossier de sortie de solveur. On y trouve également les méthodes de parsing d'un fichier de configuration ainsi que les méthodes retournant les objets décrits plus haut.

\par
\textbf{XmlContentHandler} : C'est une classe un petit peu à part. En effet, elle hérite de QxmlDefaultHandler permettant de parser des fichiers XML à l'aide des bibliothèques de \textit{Qt} et d'une méthode appelée à chaque balise trouvée. Ainsi, nous avons pu modifier son comportement pour remplir un vecteur de pattern (ParsingMetricPattern) lors du parcours du fichier, ainsi que récupérer les patterns qui sont des paramètres et les patterns qui sont des résultats. C'est donc une classe qui sera instanciée lorsque l'on souhaite parser un fichier de configuration.

\par
La classe Modèle manipule ces différents objets, en appelant les différents services de ParsingModule depuis ses slots. Un slot est une méthode spécifique à \textit{Qt} pouvant être reliée à un signal. Dans notre situation, ces slots sont appelés depuis des signaux envoyés par l'interface graphique.
Le Modèle encapsule ces services afin de stocker les objets récupérés du parsing et de les envoyer au Contrôleur (et donc ensuite à la Vue) à l'aide de signaux spécifiques à \textit{Qt} pour mettre à jour l'interface graphique.

\section{Génération}
\label{generation}
\par
L'architecture permettant la génération se fait entièrement dans la partie Modèle de notre application.

\par
Cette partie a pour objectif :
\begin{itemize}
	\item la génération d'un script R qui contient les données pour faire un graphique,
	\item la génération d'une image correspondant à l'exécution de ce script.
\end{itemize}

\par
Cette partie ne nécessite qu'une seule classe statique, grâce aux avantages liés à l'utilisation de \textit{Qt}. En effet, \textit{Qt} offre des fonctionnalités telles que la classe \texttt{QPixmap}, représentant une image en mémoire et offrant des fonctions pour son enregistrement dans différents formats avec différents encodages.

\par
L'appel aux fonctions de R se font au travers d'un processus fils : là encore, \textit{Qt} nous vient en aide en offrant une interface permettant de faire une opération dite de (\texttt{Fork-exec})\footnote{\texttt{Fork-exec} : Littéralement « Bifurquer et exécuter », représente le fait de créer un processus fils au processus courant -- Application -- et de remplacer le code de ce fils par le programme que l'on souhaite exécuter. Cette technique permet de lancer des programmes externes.}, offrant la possibilité d'appeler R dans un sous processus et de récupérer le résultat de son exécution par le biais d'un dossier temporaire, supprimé avant le retour de fonction.

\par
\textbf{GraphModule} : Permet de générer des fichiers R ou des images depuis R. Les deux fonctions de génération ont quasiment le même prototype, et ont pour paramètres communs la largeur et la hauteur de l'image générée, un vecteur de données représentant les abscisses, une table contenant les valeurs des ordonnées ainsi que leur style d'affichage et le type de graphique voulu. Le seul paramètre différent est le nom de fichier à générer présent dans la génération de script et non celle d'image. Cette différence est liée au fait que l'image générée est stockée en mémoire avant son enregistrement.

\par
La classe \texttt{Model} appelle les méthodes statiques de cette classe, soit pour la génération de l'image de pré-visualisation en temps réel de l'interface de génération, soit pour la génération du code R sur demande de l'utilisateur, ou de l'image du graphique pour la même raison.

\section{Gestion de données}
\label{3.5}
\par
	La partie gestion est intégrée au module de base de données et aux classes qui lui sont associées. En effet, elle n'a pour fonction que la récupération et la modification des données au sein de la base de données. Nous avons donc jugé inopportun de créer un module et des classes spécifiques à cette partie qui ne fait que réutiliser des fonctions déjà implémentées dans un autre module.
	
\section{Interfaces}
\label{3.6}

\par
\textit{Vous pourrez visualiser l'architecture de la partie vue de l'application en vous référant à la Figure \ref{archi_vue}.}
\par
	L'architecture concernant l'interface graphique se fait entièrement dans la partie Vue de notre application.

%\par
	%Il est important de préciser qu'il existe deux types de vues au sein de notre architecture :
	%\begin{itemize}
	% \item la vue graphique (ViewGUI),
	% \item la vue sur terminal (ViewSH). 
%\end{itemize}
\par
	Nous avons choisi une interface graphique pour notre application. Le côté terminal n'a pas été implémenté. En effet, il s'agissait d'une fonctionnalité souhaitable mais non prioritaire. Cependant, notre architecture nous permettrait de rajouter cette fonctionnalité rapidement et efficacement.

\par
	Dans cette partie de l'architecture, la plupart des classes implémentent des classes définies dans les différentes bibliothèques de \textit{Qt}. Il serait préférable de se référer à la documentation de \textit{Qt} afin de mieux appréhender l'ensemble des interactions possibles entre ces objets.

\par
	\textbf{ViewGUI} : Se compose de la fenêtre principale (MainWindow), et permet principalement de récupérer les signaux émis par les différents Widgets\footnote{\textbf{Widget} : Élément graphique, par exemple un bouton, une zone de texte ou encore une fenêtre.}. Ceux-ci sont retransmis au contrôleur (pour ceux qui lui sont destinés) ou affichent une popup\footnote{\textbf{Popup} : (fenêtre modale en français) une fenêtre qui s'ouvre et bloque l'accès a l'application le temps d'une action. Utile pour demander l'enregistrement des données à la fermeture de l'application par exemple.} (dans le cas d'une interaction telle que l'ouverture d'un fichier). Ils transmettent ensuite au contrôleur le résultat de celle-ci. Le contrôleur peut également demander l'ouverture d'une popup dans certains cas, tels que l'affichage d'une erreur.

\par
	\textbf{MainWindow} : La fenêtre principale de l'application. Elle est composée d'une barre de menu contenant des actions comme \textit{File} ou \textit{Help}, et des différents onglets représentant les composantes principales de l'application, à savoir \textit{HomepageWidget}, \textit{InsertionWidget}, \textit{GenerationWidget} et \textit{ManagementWidget}. Il est à noter que l'interface d'une application se représente comme un arbre, la racine étant la fenêtre, les branches les widgets et les layouts\footnote{\textbf{Layout} : sorte de conteneur permettant d'agencer les widgets fils au sein de leur père.} les feuilles des widgets. La barre de menu est un widget à part entière intégré à l'application et est un composant de base de la fenêtre principale. le contenu de la fenêtre est inséré dans le widget central, spécialement prévu à cet effet.

\par
	\textbf{HomepageWidget} : Il s'agit de l'onglet \og Homepage \fg{}, qui est l'onglet actif au lancement de l'application. Il contient les différents boutons qui permettent de se rendre aux principales fonctionnalités de l'application, ainsi qu'une documentation succincte des fonctionnalités disponibles.

\par
	\textbf{InsertionWidget} : Il s'agit de l'onglet \og Insert \fg{} permettant le parsing de fichiers, comme vu dans la partie \ref{parseur} et l'insertion dans la base de données comme vu dans la partie \ref{bdd}.
	Il s'articule autour de deux splitters verticaux. Ce sont des séparateurs mobiles permettant le redimensionnement de leur contenu à l'intérieur de leur parent sans que celui-ci ne soit modifié. Ils sont utilisés ici pour le confort de l'utilisateur. En effet, certaines parties peuvent selon les cas avoir besoin de plus de place que d'autres, par exemple en cas de nom de fichier très long et de nom d'application plus court. Le reste de cette interface est surtout composé de listes et tableaux pour les données à afficher, et de zones de texte pour les données que l'utilisateur doit modifier comme par exemple le nom et la description. Enfin, il y a les deux boutons pour parser un fichier ou un dossier qui sont liés à des sélecteurs de fichiers présents dans \textit{ViewGUI} ainsi que la liste déroulante de fichiers de configuration.


\par
	\textbf{GenerationWidget} : Il s'agit de l'onglet \og Generate \fg{}, permettant de générer des graphiques dépendant des métriques sélectionnées, comme vu dans la partie \ref{generation}. La partie supérieure est un \textit{MetricTableWidget} contenant des \textit{MetricSelectorWidget} permettant la sélection des intervalles de métriques. Ce widget gère ses évènements en interne pour son actualisation avec le modèle. Le seul évènement qui est utilisé en externe est celui l'initialisant au démarrage de l'application et en le connectant à son \textit{MetricTable} associé dans le modèle. Il en est de même pour le tableau des ordonnées, à ceci près que celui-ci contient non pas des \textit{MetricSelectorWidget} mais des \textit{MetricPlotStyleWidget}.
	Concernant le sélecteur des abscisses, il s'agit simplement d'une liste étant gérée par l'onglet qui lui affecte les valeurs en provenance du modèle et retourne ses changements d'état en conséquence.
	Enfin, la pré-visualisation du graphe obtenu se fait via une instance d'un \textit{PreviewWidget}, qui n'est rien de plus qu'un widget basique auquel on aura redéfini la méthode \textit{paintEvent} -- qui correspond à la méthode dessinant l'élément sur l'écran -- pour lui demander d'afficher le contenu d'un \textit{QPixmap}\footnote{\textbf{QPixmap} : classe de \textit{Qt} permettant une représentation mémoire d'une image, ainsi que des traitements basiques associés.}. Cette astuce a dû être utilisée car \textit{Qt} ne possède aucun widget permettant d'afficher simplement une image, ce qui est somme toute normal sachant que tous les widget de cette librairie possèdent une méthode \textit{paintEvent} héritable et redéfinissable.

\par
	\textbf{ManagementWidget} : Il s'agit de l'onglet \og Management \fg{}, permettant de modifier les informations d'une campagne d'expériences dans la base de données.	Son fonctionnement est analogue à celui de \textit{InsertionWidget} à ceci près qu'ici les données proviennent de la base de données, et donc de campagnes d'expériences déjà parsées. Cet onglet permet de consulter le contenu de la base de données ainsi que de le modifier en cas d'erreur. Il se compose d'un splitter vertical séparant les deux listes de campagnes d'expériences et d'expériences, avec les champs texte du nom et de la description pour les campagnes d'expériences. La partie de gauche est liée au modèle avec une méthode de gestion des événements. La partie de droite est une instance de \textit{MetricTableWidget}, contenant cette fois ci des instances de \textit{MetricModifierWidget}, avec toujours cette même façon de gérer les signaux en ayant uniquement un signal pour connecter les objets au lancement de l'application puis plus rien par la suite.

\par
	\textbf{ConfigFileWidget} : Il s'agit de l'onglet \og Config files \fg{}, permettant d'ajouter des fichiers de configuration a l'application. On peut charger un fichier de configuration avec le bouton \textit{Open and parse file}, le fichier ainsi lu verra son contenu affiché dans le tableau a droite. Si le contenu est satisfaisant, alors le fichier devra être sauvegardé dans la base de données via le bouton \textit{Save configuration}.
\par
	La partie suivante est particulière car les différentes classes ci-dessous sont en corrélation les unes avec les autres. De plus, ces classes correspondent au côté graphique de classes jumelles présentes dans le modèle, a l'image du design pattern pont (bridge).
\par
	\textbf{MetricTableWidget} : Partie graphique de \textit{MetricContainer}, représente un tableau de \textit{MetricWidget} et affiche un tableau à trois colonnes pouvant recevoir et envoyer des événements pour se synchroniser avec son penchant dans le modèle. Cette classe sert surtout de contenant pour ses classes composites.
\par
	\textbf{MetricWidget} : Partie graphique de la classe \textit{MetricTable}. Elle représente une métrique de la base de données. Elle contient donc son type, son nom et sa table d'origine. Cette classe n'a pas tellement d'utilité en tant que telle mais est plutôt destinée à être héritée par des classes implémentant des interfaces particulières.
	La modification des valeurs présentes dans la vue est immédiatement répercutée dans le modèle et réciproquement. Ainsi, les données sont toujours cohérentes grâce design pattern delegate (délégation).
	
\par
	\textbf{MetricSelectorWidget} : Partie graphique de \textit{MetricSelector}. Elle propose une interface s'adaptant au type de métrique, et permet de choisir un intervalle ou une regex (en fonction de son type) afin de restreindre le choix à un plus petit domaine, un sous-ensemble des métriques disponibles.
	
\par
	\textbf{MetricModifierWidget} : Partie graphique de \textit{MetricModifier}. Elle propose une interface s'adaptant au type de métrique, et permet de changer la valeur de la métrique avec un affichage approprié, tel qu'un champ texte pour les données de type textuel, un sélecteur rotatif pour les valeurs numériques, un sélecteur de date ou de temps pour les valeurs temporelles et une case à cocher pour les valeurs booléennes.
\par
	\textbf{MetricPlotStyleWidget} : Partie graphique de \textit{MetricPlotStyle}. Elle propose une interface pour la sélection de style d'une métrique. Ce style se compose de plusieurs variables séparées en deux catégories : les lignes et les points. Il est ainsi possible de choisir une couleur, un type et une taille pour les lignes ainsi que pour les points.
	Cette classe n'affiche qu'un simple bouton, s'appuyant sur la classe suivante pour l'affichage des sélecteurs associés aux variables à l'appui sur le bouton.
	
\par
	\textbf{PlotStyleChooserWidget} : Représente un sélecteur de style adapté a la partie précédente. Ce sélecteur permet de choisir les valeurs pour toutes les variables décrites précédemment. Ces variables sont modifiées au moment de la fermeture du sélecteur. Il se compose de deux parties symétriques, identiques pour le style des traits ainsi que pour le style des marqueurs. Il s'agit d'un color picker\footnote{\textbf{Color picker} : sélecteur de couleur.} ainsi que d'une liste déroulante de styles de traits (ou de marqueurs) et une épaisseur de trait (ou une taille de marqueur).
 
\section{Problèmes rencontrés au cours du développement}
	Au cours du développement de cette application, nous nous sommes confrontés a plusieurs problèmes. Certains problèmes relevaient de la commodité, d'autres étaient plus liés au fonctionnement de l'application.
\par
	Pour commencer, le plus gros problème sur ce projet a été la gestion du temps. En effet, nous avons eu du mal à appréhender la taille du projet ainsi que le temps nécessaire à allouer à chaque partie. Ainsi, lors de la répartition des tâches, nous n'avions pas prévu le fait que certaines tâches allaient être plus longues que d'autres. Leur interdépendance nous a retardé, notamment car le c\oe{}ur de notre application est la base de données, et que nous avions négligé son importance et les ressources que nous avions allouées à son développement.
	
\par
	De plus, apprendre à utiliser et à maîtriser une nouvelle bibliothèque telle que \textit{Qt} nous a freiné. En effet, les fonctions qui sont fournies par cet outil sont utiles et diverses, ce qui permet un développement rapide des applications. Cependant, elles ont des contraintes d'utilisations. Par exemple, certains types de données utilisés dans \textit{Qt} sont différents des types utilisés dans la librairie standard \textit{C++}.
\par	
	 Parmi les contraintes les plus fréquentes, sur lesquelles nous avons passé beaucoup de temps ou qui nous ont posé le plus de problèmes, nous pouvons citer :
\begin{itemize}
	\item {\color[RGB]{0,155,255}\bf\texttt{std::string} ou \texttt{QString}} : Cette question peut paraître anodine, et pourtant elle fut l'une de nos premières interrogations au découvrir de \textit{Qt}. En effet, toutes les fonctions de la librairie standard fonctionnent avec des \texttt{std::string} et toutes celles de \textit{Qt} avec des \texttt{QString}. Il existe bien un moyen de passer de l'une à l'autre mais il est coûteux en mémoire lors de la conversion des caractères. Nous avons donc choisi au cas par cas en fonction de l'utilisation de chaque variable. Le code produit est donc assez hétérogène mais a l'avantage d'être un peu plus performant.
	\item {\color[RGB]{0,155,255}\bf\tt QVariant} : Cette classe est pratique pour beaucoup d'usages. En effet, elle permet de stocker n'importe quel type de données ainsi que son type. Elle est utilisée par \textit{Qt} dans les fonctions pouvant retourner plusieurs types de valeurs. Par exemple, on ne peut savoir d'avance le type d'une requête dans une base de données.
	Elle a cependant pour \og limitation \fg{} de ne pouvoir contenir que des types prédéfinis. Si l'on souhaite ajouter ses propres types, il faut alors les déclarer en tant que \og méta-types \fg{} avec la macro \texttt{Q\_ DECLARE\_ METATYPE} qui a un fonctionnement assez opaque, et qui peut causer des bogues difficiles à trouver et à corriger.
	\item {\color[RGB]{0,155,255}\bf\texttt{signals} et \texttt{slots}} : Un point fort de \textit{Qt} est qu'il permet de gérer les évènements grâce à une file de priorité. Ces évènements ont également l'avantage d'être \og cross-thread\footnote{\textbf{cross-thread} : Peuvent transiter entre les threads sans causer de problèmes et sans perte de données.} \fg{}. Cependant, sur les types personnalisés (tous les types qui ne sont pas de base dans \textit{Qt}), il faut appeler la fonction \texttt{qRegisterMetaType} qui encore une fois fait des actions cachées en interne.
	\item {\color[RGB]{0,155,255}\bf\tt SpinBox} : Les SpinBox sont les widget permettant d'afficher un sélecteur pour des entiers ou des doubles. Cependant ils n'ont pour type de retour que des \texttt{int} et des \texttt{double}. Si l'on souhaite -- et c'est le cas dans notre application -- récupérer des valeurs non signées ou plus grandes que ces types, il faut alors créer une nouvelle fonction héritant de ces types de base et générer ces nouveaux types de valeurs. Nous n'avions pas le temps de faire cela.
\end{itemize}


